'\" t
.\"     Title: \fBkdesu\fR
.\"    Author: Lauri Watts <lauri@kde.org>
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets vsnapshot <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 2010-09-18
.\"    Manual: KDE kasutaja käsiraamat
.\"    Source: KDE töökeskkond
.\"  Language: Estonian
.\"
.TH "\FBKDESU\FR" "1" "2010\-09\-18" "KDE töökeskkond" "KDE kasutaja käsiraamat"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------




.SH "NIMI"
kdesu \- Programmi käivitamine suuremates õigustes

.SH "SüNOPSIS"
.HP \w'\fBkdesu\fR\ 'u
\fBkdesu\fR  [\fB\-c\fR \fI käsk\fR]  [\fB\-d\fR]  [\fB\-f\fR \fI fail\fR]  [\fB\-i\fR \fI ikooni nimi\fR]  [\fB\-n\fR]  [\fB\-p\fR \fI prioriteet\fR]  [\fB\-r\fR]  [\fB\-s\fR]  [\fB\-t\fR]  [\fB\-u\fR \fI user\fR]  [\fB\-\-noignorebutton\fR]  [\fB\-\-attach\fR \fI akna ID\fR] 
.HP \w'\fBkdesu\fR\ 'u
\fBkdesu\fR  [KDE\ üldised\ võtmed]  [Qt\ üldised\ võtmed] 


.SH "KIRJELDUS"

.PP
KDE su
on
UNIX\(rg
käsu
\fBsu\fR
graafiline kasutajaliides KDE töökeskkonnale\&. See võimaldab käivitada programme teise kasutaja õigustes vastava kasuaja parooli andes\&.
KDE su
on privileegideta programm ja kasutab süsteemi käsku
\fBsu\fR\&.

.PP
KDE su
on siiski ühe lisavõimalusega: see võib sinu eest paroolid meelde jätta\&. Nii ei pruugi sul mingi käsu jaoks parooli anda enam kui üks kord\&.

.PP
Programmi saab käivitada käsurealt või
\&.desktop\-failidest\&.

.PP
Et
\fBkdesu\fR
ei ole enam paigaldatud asukohta
\fB $(kde4\-config \-\-prefix)\fR/bin, vaid hoopis
\fBkde4\-config \-\-path libexec\fR
ning ei asu seetõttu sinu otsinguteel (\fBPath\fR), tuleb
\fBkdesu\fR
käivitamiseks anda käsk
\fB$(kde4\-config \-\-path libexec)\fR\fB\fBkdesu\fR\fR\&.


.SH "VõTMED"




.PP
\fB\-c \fR\fB\fIkäsk\fR\fR
.RS 4


Määrab käsu käivitama administraatori õigustes\&. See tuleb anda ühe argumendina\&. Kui näiteks soovid käivitada uut failihaldurit, tuleb käsureale kirjutada
\fB$(kde4\-config \-\-path libexec)\fR\fB\fBkdesu \fR\fB\fB\-c \fR\fB\fI \fR\fIDolphin\fR\fR\fR\fR
.RE
.PP
\fB\-d\fR
.RS 4


Näitab silumisinfot\&.
.RE
.PP
\fB\-f \fR\fB\fIfail\fR\fR
.RS 4


See võti võimaldab
KDE su
kasutamist
\&.desktop\-failides\&. Sellega saab
KDE su
korralduse uurida faili
\fIfail\fR\&. Kui kasutajal on sellele kirjutamisõigus, käivitab
KDE su
käsu kasutaja õigustes\&. Kui mitte, käivitatakse käsk kasutaja
\fIkasutaja\fR
õigustes (vaikimisi on selleks administraator)\&.
.sp

Parameetrit
\fIfail\fR
hinnatakse järgmiselt: kui
\fIfail\fR
algab märgiga
/, on see absoluutne failinimi\&. Muul juhul peetakse seda
KDE
globaalse seadistustefaili nimeks\&.
.RE
.PP
\fB\-i\fR \fIikooni nimi\fR
.RS 4


Määrab paroolidialoogis kasutatava ikooni\&. Anda tuleb lihtsalt nimi ilma laiendita\&.

.RE
.PP
\fB\-n\fR
.RS 4


Parooli ei jäeta meelde\&. See keelab paroolidialoogis märkekasti
Parool jäetakse meelde\&.
.RE
.PP
\fB\-p\fR \fIprioriteet\fR
.RS 4



Määrab prioriteedi\&. See on suvaline arv vahemikus 0 kuni 100, kus 100 on suurim ja 0 väikseim prioriteet\&. Vaikeväärtus on 50\&.

.RE
.PP
\fB\-r\fR
.RS 4


Kasutatakse reaalaja planeerijat\&.

.RE
.PP
\fB\-s\fR
.RS 4


Peatab kdesu deemoni\&. See deemon puhverdab taustal edukdad paroolid\&. Selle võimaluse saab keelata ka võtmega
\fB\-n\fR
KDE su
käivitamisel\&.
.RE
.PP
\fB\-t\fR
.RS 4


Lubab terminaliväljundi\&. See keelab paroolide säilitamise\&. See on peamiselt mõeldud silumiseks: Kui soovid käivitada konsoolirežiimis programmi, kasuta standardset käsku
\fBsu\fR\&.
 
.RE
.PP
\fB\-u\fR \fI kasutaja\fR
.RS 4


Ehkki enamasti on
KDE su
mõte panna programm tööle administraatori õigustes, võib määrata ka mis tahes muu kasutaja, kui sa muidugi tead selle kasutaja parooli\&.

.RE
.PP
\fB\-\-noignorebutton\fR
.RS 4


Ignoreerimisnuppu ei näidata\&.

.RE
.PP
\fB\-\-attach\fR \fI akna ID\fR
.RS 4


Seondab dialoogi akna ID\-ga määratud X\*(Aqi rakendusega\&.

.RE




.SH "VAATA KA"

.PP
su(1)

.PP
Põhjalikumat kasutaja dokumentatsiooni pakub
\m[blue]\fBhelp:/kdesu\fR\m[]
(kirjuta see
URL
Konquerori või käivita käsuga
\fB\fBkhelpcenter\fR\fR\fB \fR\fB\fIhelp:/kdesu\fR\fR)\&.



.SH "NäITED"

.PP
Failihalduri
\fBkfmclient\fR
käivitamiseks kasutajana
juku
ja
Konquerori ikooni näitamiseks paroolidialoogis anna käsk:

.sp
.if n \{\
.RS 4
.\}
.nf
\fB$(kde4\-config \-\-path libexec)\fR\fB\fBkdesu\fR\fR\fB \fR\fB\fB\-u jim\fR\fR\fB \fR\fB\fB\-i konqueror\fR\fR\fB \fR\fB\fBkfmclient\fR\fR
.fi
.if n \{\
.RE
.\}
.sp



.SH "AUTORID"

.PP
KDE su
autorid on
Geert Jansen
<jansen@kde\&.org>
ja
Pietro Iglio
<iglio@fub\&.it>


.SH "AUTHOR"
.PP
\fBLauri Watts\fR <\&lauri@kde\&.org\&>
.RS 4
Author.
.RE
